% --------------------------------------------------------------------
% KLETTERBASICS GRUNDBEGRIFFE WISSEN
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Kletterbasics}
Nun ein paar Tipps zum Gebrauch des Kletterführers mit Checklisten und Grundbegriffen, die in den Topos vorkommen können.

\textbf{Bevor du aufbrichst}, vergiss nicht, die Klettersachen einzupacken. Hast du ein 60-80m Seil und 20 Express-Schlingen mit dabei, dann kannst du in jedem Gebiet einen wunderbaren Klettertag verbringen. Gurt, Sicherungsgeräte mit Schraubkarabinern, Helm, Verbandszeug, Schuhe und natürlich diesen Kletterführer nicht vergessen. Manchmal auch eine Gartenschere (Nixloch) oder gar eine Machete (Wolkerlmauer) mitnehmen. Fährst du zum Rebenstein oder zur Weißensteinerwand, dann kannst du mit den Flipflops zusteigen. Bei der Blaslmauer oder beim Hackergebiet bist du mit besserem Schuhwerk gut beraten. Und wenn du wirklich im Sommer auf die Nusswand oder Pfennigsteinmauer gehst, brauchst du richtig viel Sonnencreme. \\ %FIX ME also Flipsflops find ich nicht bei der Weißensteinerwand... > leichtem Schuhwerk?
Verpflegung holst du dir am besten bei den Hofläden, die in diesem Buch eine Anzeige geschaltet haben.

%Die Wahl der Route
\textbf{Bevor du loskletterst}, wähle eine Route, die deinem Level entspricht. Sieh nach oben und achte auf die Hakenabstände. Immer schön Partnercheck machen. Gurt zuziehen oder zurück fädeln nicht vergessen. Bei den ersten 2 Haken besonders aufmerksam sichern! Eventuell hier mit dem Clipstick klinken. Haken und Wandfestigkeit besonders in selten bekletterten Gebieten gut prüfen. Beachte die benötigte Seillänge für die Route und mach in das Ende einen Knoten, damit es nicht durch das Sicherungsgerät durchrutscht, falls das Seil doch zu kurz wird.\\
Wenn du einmal in einer Route nicht weiter weißt, dann opfere doch einfach deinen alten Karabiner, mit dem du eh nicht mehr wirklich klettern wolltest, und seile dich an diesem ab.

Achte darauf, dass sich niemand unter dir befindet, wenn du kletterst. Und halte deinen Hund und die Kinder an der Leine und schaue darauf, dass sie nicht bellen. Respektiere andere Kletter*innen und räum deinen Mist weg!

\textbf{Nach dem Klettern} Zum Glück hast du auch noch ein paar Euro in deinem Chalkbag gefunden und kannst dir beim nächstgelegenen Wirten auch noch zur Belohnung einen Saft gönnen.

\vspace{20mm}

\paragraph{Foto} Konstantin Aichinger - Nusswand "Ausgebrannt" 7c	(c) Markus Andregowitsch

\clearpage


\textbf{Der Partnercheck} hat sich als gute und einfache Praxis etabliert, um Einbindefehler und Sicherungsfehler bereits vor dem Losklettern zu minimieren. Macht das! Checkt eure Partner*innen!

\textbf{Seilkommandos} sind im Freien ein wichtiges Werkzeug, um in der Seilschaft klar und kurz zu kommunizieren, was Sache ist. Missverständnisse können fatale Folgen haben. Zum Beispiel weiß der Sichernde, wenn er "Stand" hört, was zu tun ist. \\
Achtung: dieses Seilkommando soll im Klettergarten bei Einseillängen-Routen nicht verwendet werden, da der Sichernde auch beim Top-Umbau gar nicht aushängen sollte!

\begin{footnotesize}
	vgl. Bergauf 5/2020, S.35  \url{https://www.alpenverein.at/bk/bergauf/bergauf2020/Bergauf_5_2020/html5/index.html}
\end{footnotesize}


\textbf{Plaisirklettern} Das Wort 'Plaisir' kommt aus dem Französischen und kann mit 'Vergnügen' übersetzt werden. "Plaisirklettern heißt in der Sprache der Kletter*innen: gut abgesichtert, fester Fels, keine Gefahr für Leib und Leben." \\
\begin{footnotesize}
	Quelle: \url{https://bergsteiger.de/touren/klettern/20-jahre-plaisirklettern}
\end{footnotesize}

Jedoch ist beim draußen Klettern ein hohes Maß an Eigenverantwortung erforderlich, bei dem die vorhandenen Gegebenheiten am Fels immer neu bewertet werden müssen. Steinschlag tritt im Frühjahr aufgrund der natürlichen Erosion vermehrt auf. Genauso ist ein Altern des Materials immer neu zu bewerten, um die Risiken zu minimieren.

Im Kontrast zum Plaisirklettern hier ein Auszug aus dem Buch 'Sicher Freiklettern' von Heinz Zak:

\textbf{Abspringen vom Standplatz} 
"In extrem gefährlichen Routen kann es notwendig sein, dass der Sichernde während des Sturzes des Vorsteigers einige Meter vom Stand herunterspringen muss, um dadurch die Sturzhöhe zu verringern - eine undankbare Arbeit, die nur von Erfahreneren übernommen werden soll."\\
\begin{footnotesize}
	Quelle: Heinz Zak, Sicher Freiklettern, 3. Auflage 1992, S.38
\end{footnotesize}

Aufgrund der umfassenden Sanierungen im Ennstal sollten derartige Sicherungsmethoden nicht mehr notwendig sein. Jedoch schadet es nicht, von so kühnen Klettereien etwas gehört zu haben, um den Wert von gut sanierten Routen und aufmerksam sichernden Kletterpartner*innen eine entsprechende Wertsschätzung entgegen zu bringen.


\textbf{Piazriss}
Eine gut ausgeprägte, parallele Risskante kann mit der richtigen Piaztechnik zu einem schönen Klettererlebnis werden. Dazu verwendet man eine Gegendrucktechnik, bei der man mit ausgestreckten Armen und abgewinkelten Beinen auf Handhöhe am Riss weiterrückt. Die Beine drücken den Körper weg vom Riss, die Hände stabilisieren den Halt an der Kante. Der Körper lehnt dabei an der Wand. So wird an einem abschüssigen Riss eine stabile Position erlangt.


\textbf{Der Normalhaken} ist jener Typ von Haken, dem man heutzutage im Klettergarten \textit{normalerweise} nicht mehr begegnen möchte. Ein eingeschlagener Stahlnagel mit einer Öse für den Karabiner. 

\textbf{Der Bohrhaken} wird in ein sauberes Bohrloch geschraubt, wobei sich der Dübel beim Einschrauben verdichtet.

\textbf{Der Bühlerhaken} ist ein Klebehaken aus rostfreiem Stahl, der mit einer speziellen Klebemasse in das ausgeblasene Bohrloch geklebt wird.
Der Bühlerhaken hat seinen Namen von Ossi Bühler, der diese Hakentechnik im Frankenjura in den 50er Jahren erfunden hat. Das Besondere daran waren das damals händisch geschlagene Bohrloch, die in einem Stück gebogene Form des Hakens und der dazugehörige Klebezement. Da sich mit dem Bühlerhaken die Sicherheit am Fels stark verbessert hat, wurde diese Hakentechnik zum Quasistandard und hat viel zur Entwicklung des Kletterns als Breitensport beigetragen. \\ 
\begin{footnotesize}
	Weiterlesen: \url{https://ig-klettern.org/klettern/geschichte/der-buehlerhaken/}
\end{footnotesize}

\vspace{4mm}
\textbf{Begehungsstile}\\
%\vspace{4mm}
\textbf{Rotpunkt}
Redpoint ist nicht nur ein Klettershop in Arco. Es ist auch die für Erstbegehungen verwendete Art, eine Route sturzfrei durchzusteigen. Dabei darf die Route vorher ausgebouldert werden (Route ist bekannt) und es dürfen auch die Expressschlingen hängen bleiben. Beim Sturz muss wieder von unten vorgestiegen werden. \\
Der Name Rotpunkt kommt von Kurt Albert aus dem Frankenjura (Fränkische Schweiz), der dort als Erster technische Routen frei, d.h. ohne Belastung der technischen Hilfsmittel, durchgeklettert ist. 
Diese hat er dann mit einem roten Punkt markiert. Den Kletterstil hat er von Reisen ins Yosemite und in die Sächsische Schweiz mitgebracht. Die Art der Markierung der rotpunkt-begangenen Kletterrouten kommt übrigens von seiner Kaffeetasse, die mit einem roten Punkt verziert war.\\
Im Gegensatz zum Rotpunkt gibt es das nicht so bekannte Rotkreis-Begehen, bei dem das Seil nach dem Sturz hängenbleiben darf und man sozusagen toprope bis zur letzten Express klettert, und danach die Begehung fortsetzt. 


\textbf{On Sight}
Beim Wettkampfklettern wird On Sight geklettert. Dabei wird die unbekannte Route im ersten Versuch im Vorstieg durchgestiegen. Zusehen verboten.

\textbf{Flash}
Flash ist das Rotpunkt für Eilige, die die Route im ersten Versuch vorsteigen. Wie man die Route am besten klettert, ist hierbei bekannt. Zusehen erlaubt.

\textbf{Toprope}
Begehung im Nachstieg, das Seil ist im Top eingehängt.

\textbf{Free Solo}
Begehung ohne Seil.

\textbf{Clean}
Auch unter dem Begriff "Trad-climbing" bekannt. Traditionell, ohne Bohrhaken jedoch mit mobilen Sicherungsmitteln wie Klemmkeile und Friends. Auch Seilleitern und Trittschlaufen mit Skyhooks sind erlaubt.

\begin{footnotesize}
	Weiterlesen: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Begehungsstil}
\end{footnotesize}

\clearpage
